hgb = [
  {
    "Frage": "Was sind die Charakteristika (Definition) eines Istkaufmanns (nenne auch die Norm)",
    "Antwort": "§1 HGB; 1. selbständig; 2. planmäßig; 3. auf Dauer; 4. nach außen erkennbar; 5. Gewinnerzielungsabsicht; 6. nich freiberuflich; 7. gewisse Größe (kaufmännisch eingerichteter Geschäftsbetrieb)"
  },
  {
    "Frage": "Wo ist der Istkaufmann definiert?",
    "Antwort": "§1 HGB"
  },
  {
    "Frage": "Wo ist der Kannkaufmann definiert?",
    "Antwort": "§§ 2,3 HGB"
  },
  {
    "Frage": "Welche Kaufmannsarten gibt es?",
    "Antwort": "1. Istkaufmann; 2. Kannkaufmann; 3. Kaufmann kraft Eintragung; 4. Formkaufmann"
  },
  {
    "Frage": "Wo ist der Formkaufmann definiert? Was fällt darunter?",
    "Antwort": "§6 HGB; 1. Personengesellschaften (OHG, KG); 2. Kapitalgesellschaften (AG, GmbH, UG)"
  },
  {
    "Frage": "Die GbR ist im BGB definiert. Was geschiet wenn diese jedoch Handel im großen Stil betreibt?",
    "Antwort": "1. Umwandlung in OHG; 2. muss im Handelsregister eingetragen werden"
  },
  {
    "Frage": "Was zeichnet den Kannkaufmann aus? (nenne auch die Paragraphen)",
    "Antwort": "1. hat Wahlrecht bezüglich der Eintragung ins Handelsregister; 2. Kannkaufmann ist, wenn nicht eingetragen in Handelsregisterk, ein Kleingewerbetreibender"
  },
  {
    "Frage": "Welche unselbständigen Hilfspersonen gibt es? (mit Paragraphen)",
    "Antwort": "1. Prokurist (§48ff HGB); 2. Handlungsbevollmächtigter (§54 HGB) & Abschlussvertreter (§55 HGB); 3. Angestellter (§56 HGB); 4. Handlungsgehilfe (§59 HGB)"
  },
  {
    "Frage": "Wo steht allgemein etwas zu \"Vertretern\" (ähnlich dem Handlungsgehilfen)",
    "Antwort": "1. §164 BGB; 2. §177 BGB"
  },
  {
    "Frage": "Was sind wichtige Aspekte, die es hinsichtlich des Prokuristen zu berücksichtigen gilt? (nenne auch Pargraphen)",
    "Antwort": "1. Prokurist (§§ 48 ff HGB); 2. Umfang der Prokura (§49 HGB); 3. Umfang ist nicht Beschränkbar (§50 HGB); 4. Prokura muss im Handelsregister eingetragen bzw. ausgetragen werden (§ 53 HGB); 5. der Prokurist hat entsprechend zu zeichnen i.d.R.: ppa (§ 51 HGB); 6. Prokura kann nur durch Inhaber bzw. dessen gesetzlichen Vertreter erteilt werden (§ 48 HGB)"
  },
  {
    "Frage": "Was ist bei der Erteilung der Prokura zu beachten? (mit Gesetzesstelle)",
    "Antwort": "§48 HGB; 1. Kann nur durch Inhaber bzw. dessen gesetzlichen Vertreter erteilt werden; 2. muss ausdrücklich erklärt sein; 3. muss nicht schriftlich geschehen; 4. muss im Handelsregister eingetragen werden; 5. der Wiederruf ist konstitutiv (tatsächlich), die Eintragung ins Handelregister ist nur deklarativ"
  },
  {
    "Frage": "Ist der Handlungsbevollmächtigte (§54 HGB) bzw. der Abschlussvertreter (§55 HGB) ins Handeslregister einzutragen? Wie hat dieser zu zeichnen?",
    "Antwort": "1. nein; 2. i.V. (in Vertretung)"
  },
  {
    "Frage": "Wo steht etwas im Gesetz zu \"selbständige Hilfsperson im Handelsrecht\"? (nenne ein Bsp.)",
    "Antwort": "Handelsvertreter (§§ 84 ff HGB) \"Vorwerk-Vertreter\" (Vertrag wird mit Vorwerk geschlossen, nicht mit dem Vertreter)"
  },
  {
    "Frage": "Welche Aspekte/Paragraphen sind besonders relevant (für die Klausur ;) in Bezug auf \"Handelsvertreter\" i.S.d. §84 HGB?",
    "Antwort": "1. Provision (§87 HBG); 2. Wettbewerbsverbot (§90 HGB); 3. Pflichten (§86 HGB); 4. keine Schriftform erforderlich (zwischen Auftraggeber und Handeslvertreter)"
  },
  {
    "Frage": "Was ist die Firma? Wo ist der Begriff definiert?",
    "Antwort": "1. Der Name unter dem der Kaufmann seine Geschäfte betreibt. 2. §17 HGB"
  },
  {
    "Frage": "Was muss bei der Namensgebung einer Unternehmung (Firma) berücksichtigt werden (mit Paragraphen)",
    "Antwort": "1. Name muss geeignet sein und Unterscheidunskraft besitzen (§18 Abs. 1 HGB, Unterscheidung auch unter §30 HGB); 2.  Name darf nicht in die Irre führen (§18 Abs. 2 HGB)"
  },
  {
    "Frage": "Wo steht etwas im Gesetz zum Handelsregister?",
    "Antwort": "§§ 8 - 16 HGB"
  },
  {
    "Frage": "Von wem und auf welche Weise wird das Handelsregister geführt? Wo steht das?",
    "Antwort": "1. elektronische Führung durch Gerichte (Amtsgericht); 2. §8 HGB"
  },
  {
    "Frage": "Was muss in das Handelsregister eingetragen werden? Welche sind das im Einzelnen?",
    "Antwort": "Eintragungspflichtige Tatsachen; 1. Insolvenz; 2. Geschäftsführer; 3. Gesellschafter; 4. Sitz; 5. Stammkapital; 6. Gründungsdatum; 7. Prokurist; 8. Firma"
  },
  {
    "Frage": "Welche beiden Handelsregister-Abteilungen gibt es? Was fällt jeweils darunter?",
    "Antwort": "1. Abteilung A: Personengesellschaften & Einzelkaufleute; 2. Abteilung B: Kapitalgesellschaften (Nummber z.B. HRB XXX)"
  },
  {
    "Frage": "Wozu dient das Handelsregister?",
    "Antwort": "Öffentlicher Glaube: Das Handelsregister soll Klarheit für Rechtsverhältnisse schaffen, die das Handelsgeschäft betreffen."
  },
  {
    "Frage": "Wo steht etwas zur Publizität im HGB? Welche Ausprägungen gibt es?",
    "Antwort": "1. §15 HGB; 2. negative Publizität (§15 Abs. 1 HGB); 3. positive Publizität (§15 Abs. 2 HGB); 4. unrichitige Eintragung (§15 Abs. 3 HGB)"
  },
  {
    "Frage": "Erläutere negative Publizität anhand eines Beispiels. Wo steht etwas darüber im Gesetz?",
    "Antwort": "§15 Abs. 1 HGB; 2. Wenn einem Prokuristen die Prokura entzogen wurde, dies aber nicht im HR eingetragen wurde, dann ist ein Vertrag zw. einem Dritten mit dem \"ehemaligen\" Prokuristen gültig, wenn dieser Dritte nicht wusste, dass die Prokura entzogen wurde."
  },
  {
    "Frage": "Erläutere positiv Publizität. Wo steht etwas darüber im Gesetz? Warum gibt es das?",
    "Antwort": "§15 Abs. 2 HGB; 2. Eine Art \"Schonfrist\". Eine Eintragung wird erst 15 Tage nach Eintragung als \"gekannt\" vorausgesetzt. 3. damit Geschäftspartner nicht täglich in das HR schauen müssen"
  },
  {
    "Frage": "Welche Paragraphen regeln Handelsbräuche und Handelsgeschäfte?",
    "Antwort": "§§ 343 ff HGB"
  },
  {
    "Frage": "Definiere Handelsgeschäfte (welche Norm?)",
    "Antwort": "Handelsgeschäfte sind alle Geschäfte eines Kaufmanns, die zum Betrieb seines Handelsgewerbes gehören (§343 HGB)"
  },
  {
    "Frage": "Definiere Handelsbräuche (nenne den Paragraphen)",
    "Antwort": "Unter Kaufleuten ist in Ansehung der Bedeutung und Wirkung von Handlungen und Unterlassungen auf die im Handelsverkehr geltenden Gewohnheiten und Gebräuche Rücksicht zu nehmen (§346 HGB)"
  },
  {
    "Frage": "Was unterscheidet das HGB im Gegensatz zum BGB, wenn ein Kaufmann schweigt? (Nenne auch die Norm)",
    "Antwort": "Bei einem Antrag gilt das Schweigen als Annahme (§362 HGB)"
  },
  {
    "Frage": "Wo steht etwas zu Bürgschaften im HGB?",
    "Antwort": "§§ 349, 350 HGB"
  },
  {
    "Frage": "Was ist das HGB?",
    "Antwort": "1. Das Sonderprivatrecht der Kaufleute; 2. HGB durchbricht (weicht ab vom) BGB"
  },
  {
    "Frage": "Welche Besonderdheit ist beim Warenkauf zu beachten, wenn es sich dabei um zwei Kaufleute handelt? (nenne die relevanten Normen)",
    "Antwort": "1. Untersuchung und Rügepflicht (§377 HGB); 2. War ist sofort zu untersuchen & Mängel sind unverzüglich anzuzeigen (§377 Abs. 1 HGB); 3. Versteckte Mängel müssen unverzüglich nach dessen Kenntnisnahme angezeigt werden (377 Abs. 2 HGB);  4. Wenn Ware nicht geprüft wird => erlischt Gewährleistung (§377 Abs. 2 HGB); (Gewährleistungsansprüche sind zu finden unter §437 BGB: 1 Nacherfüllung, 2. Minderung, 3. Rücktritt )"
  },
  {
    "Frage": "Wo im Gesetz sind Gewährleistungsansprüche definiert? Welche sind das?",
    "Antwort": "§437 BGB; 1. Nacherfüllung; 2. Minderung; 3. Rücktritt; (bei 1. & 2. bleibt der Vertrag erhalten, bei 3. ist der Vertrag kaputt)"
  },
  {
    "Frage": "Bei Mangel an der Kaufsache entsteht, wenn Vorraussetzungen erfüllt sind, welche Anspruchsgrundlage?",
    "Antwort": "Gewährleistungsanspruch (§437 BGB 1. Nacherfüllung, 2. Minderung, 3. Rücktritt)"
  },
  {
    "Frage": "Welche Personengesellschaften gibt es? Wo sind diese jeweils defniniert?",
    "Antwort": "1. Kommanditgesellschaft (§§ 161-177a HGB); 2. OHG (§§ 105 ff HGB);"
  },
  {
    "Frage": "Welche Kapitalgesellschaften gibt es? Wo sind diese jeweils defniniert?",
    "Antwort": "1. GmbH (GmbHG); 2. AG (§ egal für Klausur)"
  },
  {
    "Frage": "Was zeichnet den Komplementär aus? (nenne auch relevante Paragraphen)",
    "Antwort": "1. Geschäftsführer der KG (§114 HGB wie OHG); 2. unbeschränkte Haftung (§105 HGB wie OHG); 3. Vertritt die Gesellschaft nach Außen"
  },
  {
    "Frage": "Was zeichnet den Kommanditisten aus? (nenne auch relevante Paragraphen)",
    "Antwort": "1. Haftung in Höhe der Geldeinlage, quasi Geldgeber (§§ 161, 171, 172 HGB); 2. Umfang der Haftung (§172 Abs. 1 HGB); 3. von der Geschäftsführung ausgeschlossen (§164 HGB); 4. nicht ermächtig zur Vertretung der Gesellschaft nach Außen (§170 HGB); 5.Kommanditisten haften voll, bevor die KG im Handelsregister eingetragen ist (§176 HGB siehe auch §15 Abs. 1 HGB) ;6. es kann mehere Kommanditisten geben"
  },
  {
    "Frage": "Was bedeutet \"Haftung vor Eintragung",
    "Antwort": "Kommanditisten haften voll, bevor die KG im Handelsregister eingetragen ist (§176 HGB siehe auch §15 Abs. 1 HGB), wenn die Geschäfte bereits aufgenommen wurden. Kommanditisten sollten daher dafür sorgen, dass vor der Eintragung ins HR noch keine Geschäfte getätigt werden."
  },
  {
    "Frage": "Was ist eine OHG? Was sind die relvanten Eigenschaften? (nenne auch die Normen)",
    "Antwort": "§§ 105 ff HGB; 1.. min. 2 Personen; 2. muss norariel ins Handelsregister eingetragen werden (§106 HGB); 3. unbeschränkte Haftung aller Gesellschafter (§105 Abs. 1 HGB); 4. erfordert Gesellschaftsverstrag (§109 HGB); 5. Geschäftsführung kann nach innen, nicht aber nach außen eingeschränkt werden (§114 HGB); 6. Jeder Gesellschafter ist ermächtigt die OHG zu vertreten (§125 HGB)"
  },
  {
    "Frage": "Was ist eine KG?",
    "Antwort": "1. Kommanditgesellschaft (§§ 161-177a HGB); 2. bedarf min. 2 Gesellschafter; 3. muss in das Handelsregister eingetragen werden; 4. ein Komplementär (Vollhafter), ein oder mehrer Kommanditisten (Haftung in Höhe ihrer Einlage)"
  },
  {
    "Frage": "Was ist die GbR?",
    "Antwort": "1. Gesellschaft bürgerlichen Rechts (§§ 705 ff BGB); 2. Gesellschafter sind Vollhafter; 3. keine Eintragung in das Handelsregister, da kein Gewerbe im Sinne des HGB und damit kein Kaufmann; 4. Alle Gesellschafter haben Geschäftsführungsbefugnis und Vetretungsmacht"
  },
  {
    "Frage": "Was sind die Charakteristika der GmbH? Wo stehen die relevanten Normen?",
    "Antwort": "1. GmbHG (vor allem §§ 1-5 GmbHG); 2. bedarf min. einem Gesellschafter (natürliche Person) die die Gesellschaft vertritt; 3. bedarf eines notariell beglaubigten Gesellschaftsvertrages (§2 Abs. 1 GmbHG); 4. Mindestinhalte des Vertrages sind Firma & Sitz, Gegenstand, Stammkapital, Nennbeträge der Geschäftsanteile (§3 GmbHG); 5. Stammeinlage muss mindestens €25.000 betragen (§5 GmbHG); 6. es bedarf min. einem Geschäftsführer der im Handelsregister eingetragen ist"
  },
  {
    "Frage": "Welche Mindestinhalte müssen im Gesellschaftervertrag festgehalten werden? (auch Paragraph)",
    "Antwort": "(§3 GmbHG); 1. Firma und Sitz der Gesellschaft; 2. Gegenstand des Unternehmens; 3. Betrag des Stammkapitals; 4. Zahl und Nennbeträge der Geschäftsanteile"
  },
  {
    "Frage": "Was ist eine UG? Was sind die einzelnen Charakteristika? (nenne auch die Paragraphen)",
    "Antwort": "1. \"die kleine GmbH\" (§5a GmbHG); 2. muss als UG (haftungsbeschränkt) gekennzeichnet werden; 3. kann mit €1 Stammkapital gegründet werden; 4. darf bei Aufstockung der Stammeinlage auf €25.000 in GmbH umfirmeirt werden"
  },
  {
    "Frage": "Was ist das UWG?",
    "Antwort": "Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb"
  },
  {
    "Frage": "Was ist der Zweck des UWG? Wo steht das?",
    "Antwort": "1. §1 UWG; 2. Es dient dem Schutz von; Mitbewerbern; Verbraucher*innen; sonstige Marktteilnehmer; vor unlauteren geschäftlichen Handlungen; 2. Schützt zugleich Interesse der Allgemeinheit an unverfälschten Wettbewerb"
  },
  {
    "Frage": "Wo sind stehen Definitionen im UWG?",
    "Antwort": "§2 UWG"
  },
  {
    "Frage": "Was steht unter §3 des UWG?",
    "Antwort": "Die Generalklausel: \"Unlautere geschäftliche Handlungen sind unzulässig"
  },
  {
    "Frage": "Was befindet sich im Anhang des UWG? Wo steht das?",
    "Antwort": "Black-List\" eine Liste geschäftlicher Handlungen die gegenüber Verbrauchern stets unzulässig sind (§3 Abs 3 UWG)"
  },
  {
    "Frage": "Wo sind die Spezialtatbestände des UWG definiert?",
    "Antwort": "§§ 4-7 UWG; 1. Mitbewerberschutz (§4 UWG); 2. Agressive geschäftliche Handlungen (§4a UWG); 3. irreführende geschäftliche Handlungen (§5 UWG); 4. Irreführung durch Unterlassung (§5a UWG); 5. Vergleichende Werbung (§6 UWG); 6. unzumutbare Belästigung (§7 UWG)"
  },
  {
    "Frage": "Was ist die Vorraussetzung dafür, dass das UWG (Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb) zur Anwendung kommt? (mit Paragraph)",
    "Antwort": "Eine geschäftliche Handlung (§2 UWG)"
  },
  {
    "Frage": "Was sind die Rechstfolgen des UWG? Wo steht etwas zu deren Regelung?",
    "Antwort": "§8 UWG; 1. Beseitigung und zu unterzeichnender Unterlassungsbescheid (strafbewehrte Unterlassungserklärung) (§8 Abs. 1 UWG); 2. Verbraucher kann keinen Anspruch geltend machen (keine Klagebefugnis) (§8 Abs. 3 UWG); 3. Schadensersatz (§9 UWG)"
  },
  {
    "Frage": "Was bedeutet strafbewehrt?",
    "Antwort": "durch eine Strafdrohung geschützt/verstärkt (bezogen auf ein Verbot oder Gebot eines Verhaltens)"
  },
  {
    "Frage": "Was geschieht mit dem Gewinn aus unlauterem Wettbewerb? Wo ist dies geregelt?",
    "Antwort": "1. Der unrechtmäßige Gewinn geht an den Bundeshaushalt; 2. §10 UWG"
  },
  {
    "Frage": "Wann verjähren Ansprüche gegenüber einem Wettbewerbsverstoß? (paragraph)",
    "Antwort": "nach 6 Monaten (§11 UWG)"
  },
  {
    "Frage": "Was ist zu beachten bevor rechtliche Schritte im Rahmen eines Wettbewerbsverstoßes eingeleitet werden? Wo steht das?",
    "Antwort": "Der Schuldner ist zunächst abzumahnen, da sonst unter Umständen der Kläger die Kosten des Verfahrens zu tragen hat (§12 UWG)"
  },
  {
    "Frage": "Welche Gerichte sind sachlich- bzw. örtlich für Fälle in Verbindung mit dem UWG zuständig?  (nenne auch die Paragraphen)",
    "Antwort": "1. Sachlich: die Landgerichte (§13 UWG); 2. Örtlich: Richtet sich nach dem Ort des beklagten (genauer: §14 UWG)"
  }
]